[
{
  "block": "B",
  "number": 1,
  "subject": "医学総論",
  "question": "Stern によるプロフェッショナリズムの定義の図を示す。一番右(2)の柱は何か",
  "choices": {
    "a": "自己省察",
    "b": "職務連携",
    "c": "説明責任",
    "d": "福利優先",
    "e": "利他主義"
  },
  "answer": "e",
  "explanation": "a.× 医のプロフェッショナリズムの構成要素ではない。\nb.× 医のプロフェッショナリズムの構成要素ではない。\nc.× 左から3番目の柱である。\nd.× 医のプロフェッショナリズムの構成要素ではない。\ne.○「プロフェッショナリズムの定義」は「臨床能力(医学的知識)」、「コミュニケーション技術」、「倫理的および法的理解」を土台とし、左から「卓越性」、「人間性」、「説明責任」、「利他主義」の4つの柱からなる。したがって、一番左の柱は「利他主義」である。"
},
{
  "block": "B",
  "number": 2,
  "subject": "医学総論",
  "question": "インフォームド・コンセントについて誤っているものはどれか",
  "choices": {
    "a": "医師法に記載されている",
    "b": "患者の自己決定権の行使を目的とする",
    "c": "同意はいつでも撤回できる",
    "d": "医療従事者からの十分な説明を前提とする",
    "e": "治療を行わない場合のことも説明する必要がある"
  },
  "answer": "a",
  "explanation": "a. ×医師法ではなく、「医療法」に定められている。\nb. ○\nc. ○\nd. ○\ne. ○\nインフォームド・コンセントの成立要件\n1患者に同意能力があること\n2患者へ十分な説明があること\n3患者がその説明を理解すること\n4患者が同意すること"
},
{
  "block": "B",
  "number": 4,
  "subject": "公衆衛生",
  "question": "POMR について誤っているものを選べ",
  "choices": {
    "a": "S(主観データ)- 1週間前から続く血便",
    "b": "O(客観的データ)− 脈拍 68/分",
    "c": "O(客観的データ)− 腹部触診にて圧痛あり",
    "d": "A(評価)- 内視鏡所見より潰瘍性病変あり",
    "e": "P(計画)-副腎皮質ステロイド投与"
  },
  "answer": "d",
  "explanation": "a. ○「1週間前から続く血便」は患者さんの話から得られた「S-主観的情報」\nb. ○「脈拍 68/分」は診察から得られた「O-客観的情報」\nc. ○「腹部触診にて圧痛あり」は診察から得られた「O-客観的情報」\nd.×「内視鏡所見より潰瘍性病変あり」は検査から得られた「O-客観的情報」であり、S や O から考えられるAssessment(評価・診断)ではない\ne. ○「副腎皮質ステロイド」は Plan「P-計画・治療」"
},
{
  "block": "B",
  "number": 5,
  "subject": "公衆衛生",
  "question": "PPE の脱衣で最後に行うことはどれか",
  "choices": {
    "a": "マスクを外す",
    "b": "ガウンを脱ぐ",
    "c": "帽子を外す",
    "d": "ゴーグルを外す",
    "e": "手袋を外す"
  },
  "answer": "a",
  "explanation": "脱衣の手順\n1 手袋を脱ぐ(手指消毒)→2長袖エプロンを脱ぐ(手指消毒)→3帽子を脱ぐ→4マスクを外す(手指消毒)\na. ○ マスクを外すのは一番最後\nb. ×ガウンは2番目\nc. ×帽子は3番目\nd. ×ゴーグルはマスクの前に外す\ne. ×最初に外す"
},
{
  "block": "B",
  "number": 8,
  "subject": "耳鼻科",
  "question": "嗄声をきたす疾患として誤っているものはどれか",
  "choices": {
    "a": "喉頭癌",
    "b": "側頸嚢胞",
    "c": "喉頭肉芽腫",
    "d": "声帯ポリープ",
    "e": "反回神経麻痺"
  },
  "answer": "b",
  "explanation": "a.○喉頭癌 − 嗄声、喉の違和感 進行期: 喘鳴、呼吸困難\nb.×側頸嚢胞 − 先天性であり声帯や反回神経に影響を与えにくいと考えられるため誤り\nc. ○喉頭肉芽腫 − 嗄声(両側性かつ大きい場合)\nd. ○声帯ポリープ − 嗄声、喉の異物感、乾燥感\ne. ○反回神経麻痺 − 嗄声、最長持続発生時間(MPT)短縮、誤嚥、呼吸困難(両側正中位固定の時)"
},
{
  "block": "B",
  "number": 9,
  "subject": "医学総論",
  "question": "動悸を引き起こすのはどれか",
  "choices": {
    "a": "β 遮断薬",
    "b": "テオフィリン",
    "c": "カルシウム拮抗薬",
    "d": "副腎皮質ステロイド",
    "e": "ACE 阻害薬"
  },
  "answer": "b,c",
  "explanation": "×a. 徐脈となる。その他の副作用としては気管支痙攣、Raynaud 現象などがある。\n○b. 気管支拡張薬である。副作用として吐き気、腹痛、下痢、頭痛、めまい、動悸、頻脈が出現する。\n○c.ジヒドロピリジン系カルシウム拮抗薬は、血圧低下による動悸(反射性頻脈)を引き起こすことがある。\n×d. 副作用で動悸は出現しない。\n×e. 主な副作用として動悸は出現しない。"
},
{
  "block": "B",
  "number": 10,
  "subject": "産婦人科",
  "question": "不正性器出血をきたしやすいのはどれか。",
  "choices": {
    "a": "膀胱炎",
    "b": "卵巣出血",
    "c": "子宮体癌",
    "d": "カンジダ膣炎",
    "e": "漿膜下子宮筋腫"
  },
  "answer": "c",
  "explanation": "×a. きたさない。\n×b. きたさない。\n○c. 不正性器出血をきたす。\n×d. きたさない。\n×e. きたさない。"
},
{
  "block": "B",
  "number": 11,
  "subject": "呼吸器",
  "question": "特発性肺線維症で聴診する副雑音はどれか。",
  "choices": {
    "a": "stridor",
    "b": "wheezes",
    "c": "rhonchi",
    "d": "friction rub",
    "e": "fine crackles"
  },
  "answer": "e",
  "explanation": "×a. 上気道の狭窄で聴取する。\n×b. 下気道の狭窄で聴取する。\n×c. 咽頭~気管支までの太い気道の狭窄で聴取する。\n×d. 心膜摩擦音。心拍動に伴って生じる。\n○e. 開きにくくなった(コンプライアンスの低下した)肺胞が開くことによって聴取する。間質性肺疾患、肺線維症等"
},
{
  "block": "B",
  "number": 12,
  "subject": "医学総論",
  "question": "肝臓の診察で誤っているものを選びなさい。",
  "choices": {
    "a": "肝臓の上界を右鎖骨中線で頭側から打診する",
    "b": "肝臓の下界を右鎖骨中線で尾側からの打診で判断する",
    "c": "患者さんに腹式呼吸をしてもらい、呼気時に手を入れて触診する",
    "d": "",
    "e": "人差し指と中指の先端を使って触診する"
  },
  "answer": "d",
  "explanation": "○a. 正しい。\n○b. 正しい。\n○c. 正しい。\n×d. 復元の文章がないがおそらくこれが誤り。\n○e. 正しい。示指、中指の指先(やや母指側)または肋骨弓に平行に置いた示指の母指側の側面で触れる。"
},
{
  "block": "B",
  "number": 14,
  "subject": "代謝・内分泌",
  "question": "1 cmの前頸部腫瘤と3カ月前からの声のかすれ。以下のうち必要のない検査はどれか。(頚部エコーが示されている)",
  "choices": {
    "a": "胸部 CT",
    "b": "経鼻内視鏡",
    "c": "穿刺吸引細胞診",
    "d": "シンチ?",
    "e": "カルシトニン?"
  },
  "answer": "b",
  "explanation": "○a. 甲状腺は基本的に頚部 CT を用いるが、胸部 CT でも確認できないわけではない。\n×b. 喉頭がんの診断で用いる。\n○c. 甲状腺悪性腫瘍の診断で用いる。\n○d. 甲状腺シンチグラフィー検査とすると、甲状腺機能低下症の診断で用いる\n○e. 甲状腺髄様癌の検査で用いる。"
},
{
  "block": "B",
  "number": 16,
  "subject": "医学総論",
  "question": "固定液として適切なものはどれか。",
  "choices": {
    "a": "",
    "b": "エタノール",
    "c": "キシレン",
    "d": "グルタールアルデヒド",
    "e": "ホルマリン"
  },
  "answer": "b",
  "explanation": "パパニコロウ染色は細胞診断の染色であり、スクリーニングとしては子宮癌や肺がんの健診で用いられる。固定方法は湿固定で固定液は 95%エタノールである。×a.　○b. 正しい。×c. キシレンは病理標本作成の中間剤・透徹剤である。×d. 電子顕微鏡検査のための病理標本の固定で用いる。×e. 組織診のための病理標本の固定で用いる。"
},
{
  "block": "B",
  "number": 18,
  "subject": "公衆衛生",
  "question": "ROC 曲線の X 軸はどれか。",
  "choices": {
    "a": "感度",
    "b": "特異度",
    "c": "1-感度",
    "d": "1-特異度",
    "e": "陽性適中率"
  },
  "answer": "d",
  "explanation": "いくつかのカットオフ値ごとに、感度を縦軸に、偽陽性率(1-特異度)を横軸にプロットして得られる曲線を ROC 曲線という。曲線下面積が大きい(曲線が左上に近い)ほど検査の有効性は高い。×a. ROC 曲線の Y 軸に該当する。×b. 誤りである。×c. 誤りである。○d. ROC 曲線の X 軸に該当する。×e. 誤りである。"
},
{
  "block": "B",
  "number": 19,
  "subject": "泌尿器",
  "question": "尿閉に対する初期治療で正しいものはどれか。",
  "choices": {
    "a": "血液透析",
    "b": "α1 遮断薬",
    "c": "尿道カテーテル",
    "d": "復元なし",
    "e": "復元なし"
  },
  "answer": "c",
  "explanation": "尿閉に対する緊急措置: 1.腹部超音波検査で膀胱内の尿の有無を確認し、無尿・乏尿を鑑別。2.尿閉が疑われる場合、外傷による尿道損傷の無いことを確認し、尿道カテーテルを挿入。男性の場合、導尿する際に陰茎を上方に牽引し挿入し、尿道カテーテルは陰茎を頭側に向け下腹部に固定。×a. 尿閉という理由だけでは行わない。×b. 前立腺肥大症であれば α1 遮断薬を用いるが初期治療としては誤り。○c. 正しい。"
},
{
  "block": "B",
  "number": 20,
  "subject": "産婦人科",
  "question": "流産について誤っているものはどれか。",
  "choices": {
    "a": "妊娠 22 週未満の妊娠の終了をいう。",
    "b": "妊娠 12 週未満を早期流産という。",
    "c": "胎嚢確認後の 10~15%に認められる。",
    "d": "妊娠年齢と流産頻度には相関がない。",
    "e": "妊娠週数が少ない方が流産は多い。"
  },
  "answer": "d",
  "explanation": "流産とは、妊娠 22 週未満の妊娠の中断。早期流産:~妊娠 12 週未満。後期流産:妊娠 12 週~妊娠 22 週未満。×a. 正しい。×b. 正しい。×c. 胎嚢が確認されるのは妊娠 4 週頃。日本産婦人科学会によると「医療機関で確認された妊娠の15%前後が流産になり、そのうち妊娠週数12週未満での流産が8割以上でほとんどを占める」とされる。○d. 妊娠年齢が高い方が流産頻度は高い。×e. c の解説より正しい。"
},
{
  "block": "B",
  "number": 21,
  "subject": "産婦人科",
  "question": "34歳女性(1妊0産)。妊娠35週で妊娠高血圧症候群と診断され、妊娠39週で陣痛発来のため入院となった。入院経過中、頭痛があったが鎮痛薬で改善した。数時間後経腟分娩で児を出産したが、分娩後母体に強直けいれんが出現した。意識障害と眼球上転あり、収縮期血圧は190mmHgである。対応として誤っているものはどれか。",
  "choices": {
    "a": "人員確保",
    "b": "気道確保",
    "c": "抗けいれん薬投与",
    "d": "硫酸マグネシウム投与",
    "e": "頭部 CT"
  },
  "answer": "e",
  "explanation": "妊娠高血圧症候群の妊婦の産褥期に生じたけいれんであるため子癇を考える。臨床像:妊娠20週~産褥期にけいれん発作。治療:高血圧に対してニカルジピン持続静注、けいれんに対してジアゼパム・硫酸マグネシウム(再発予防にも)。×a. 正しい。×b. けいれん中は呼吸が止まるため低酸素血症に陥りやすい。正しい。×e. 頭部 MRI との引っかけだと思われる。"
},
{
  "block": "B",
  "number": 23,
  "subject": "医学総論",
  "question": "がん患者の遺族の援助で誤っているものはどれか。",
  "choices": {
    "a": "遺族の苦痛を傾聴する。",
    "b": "オープンな会話を心がける。",
    "c": "悲嘆から早く復帰させるために励ます。",
    "d": "復元なし。",
    "e": "遺族の面談の場所に配慮する。"
  },
  "answer": "c",
  "explanation": "うつ状態の人に励ましは禁忌である。×a. 正しい。×b. 正しい。○c. 逆効果になりかねない。×e. 正しい。"
},
{
  "block": "B",
  "number": 25,
  "subject": "公衆衛生",
  "question": "令和元年の国民調査で継続して喫煙している者の中で、現在禁煙したいと思っている者の割合はどれか。",
  "choices": {
    "a": "10%",
    "b": "15%",
    "c": "20%",
    "d": "25%",
    "e": "30%"
  },
  "answer": "d",
  "explanation": "令和元年の国民調査には、「現在習慣的に喫煙している者のうち、煙草をやめたいと思う者の割合は 26.1%であり、男女別にみると男性 24.6%、女性 30.9%である」と記載。○d. 26.1%に最も近いため正しい。"
},
{
  "block": "B",
  "number": 26,
  "subject": "医学総論",
  "question": "75歳男性。COVID-19に罹患し人工呼吸器をつけて7日間が経過したため、気管切開を検討。患者は鎮静されていて意思が取れない。患者の妻に話したところ、以前に患者の母親が気管切開した際に、患者が「そこまでして生きたくない」と言っていたことを思い出し、気管切開をするべきか悩んでいる。正しい対応はどれか。",
  "choices": {
    "a": "妻を説得する",
    "b": "妻の意思で決定する",
    "c": "妻の話を傾聴する",
    "d": "医療チームで決定する",
    "e": "決断を急がせる"
  },
  "answer": "c",
  "explanation": "コミュニケーションの基本姿勢は観察、傾聴、確認、共感である。"
},
{
  "block": "B",
  "number": 27,
  "subject": "医学総論",
  "question": "3カ月の女児。38.1度の発熱のため来院。尿路感染疑い。経腟処方でセフォタキシム投与していたが8日間ほど寛解なし。血液培養などで原因菌がESBL耐性大腸菌であることが判明。膀胱尿道造影で左右どちらとも逆流が認められる。処方を何に変えるべきか。",
  "choices": {
    "a": "アンピシリン",
    "b": "スルファメトキサゾール・トリメトプリム合剤",
    "c": "セファゾリン",
    "d": "",
    "e": ""
  },
  "answer": "d",
  "explanation": "癌を知らされたときは、頭が真っ白になるほどの衝撃を受け、「医師の説明や話をほとんど覚えていない」という人も少なくない。そのため、病院からは家族の同席をすすめられる。"
},
{
  "block": "B",
  "number": 28,
  "subject": "救急",
  "question": "59歳男性。健康診査で胸部異常陰影を指摘され、精査目的で来院した。検査の結果、肺癌(stageIV)と判明した。検査結果、病名告知、今後の治療について告知を行うことになった。告知において望ましいのはどれか。",
  "choices": {
    "a": "ベッドサイドで行う",
    "b": "家族には事前に告知しておく",
    "c": "検査結果を一通り淡々と説明する",
    "d": "家族に同席をお願いする",
    "e": "治療方針は推奨する治療のみを説明する"
  },
  "answer": "b",
  "explanation": "気胸とは、肺内の空気が何らかの原因で肺外の胸腔内に漏れて、肺がしぼんでしまった状態をいう。その胸腔内に漏れた空気が肺や心血管を圧迫している状態が緊張性気胸である。本症例では、痛みが徐々に増強し、SpO2 も低下している。また画像から緊張性と考えられる。命に係わる危険な状態であるため、胸腔ドレナージを緊急で行う。"
},
{
  "block": "B",
  "number": 29,
  "subject": "救急",
  "question": "22歳男性。大学の講義中に胸痛を自覚。次第に痛みが増強したため、救急車を要請。脈拍 92 体温36.2 呼吸数20 血圧136/80 SpO2 92% 左胸部で呼吸音を認めない。画像あり(おそらく緊張性気胸) 次に何をするべきか。",
  "choices": {
    "a": "呼吸機能検査",
    "b": "胸腔ドレナージ",
    "c": "負荷心電図",
    "d": "胸部造影 CT",
    "e": "経食道超音波検査"
  },
  "answer": "a",
  "explanation": "問題文の復元が不十分であるが、おそらく横紋筋融解症を想定していると考えられる。"
},
{
  "block": "B",
  "number": 30,
  "subject": "腎臓",
  "question": "30歳男性。炎天下でサッカーしていたら〇〇。朝から尿意はなかった。JCS-1 心拍数104 尿所見:蛋白1+ 潜血3+ 糖-? 脱水所見あり。(赤血球とか上がっていた気がする) CK40万 考えられる尿所見はどれか?",
  "choices": {
    "a": "赤血球 1-4",
    "b": "白血球 40-50",
    "c": "マルベリー小体",
    "d": "封入体",
    "e": "卵円形脂肪体?"
  },
  "answer": "",
  "explanation": "横紋筋融解症では血尿が生じない。尿沈渣において赤血球は5個≧HPFで陽性とするため、この選択肢は血尿陰性を表すものであり、正解である。"
},
{
  "block": "B",
  "number": 31,
  "subject": "産婦人科",
  "question": "妊娠高血圧、出産後8時間でけいれん、意識消失。最初にすべき行動で誤りを選べ。",
  "choices": {
    "a": "人員確保",
    "b": "気道確保",
    "c": "抗けいれん薬",
    "d": "硫酸マグネシウム",
    "e": "頭部 CT"
  },
  "answer": "e",
  "explanation": "病歴から考えて妊娠高血圧症候群に合併した子癇発作が考えやすい。子癇の病態は不明だが、高血圧に伴う一過性の脳浮腫によるものと考えられている。治療は気道確保、薬物療法(硫酸マグネシウム、ニカルジピン、ジアゼパム)、ターミネーション。×e. まずは気道確保や酸素投与といった救命処置を行う。"
},
{
  "block": "B",
  "number": 32,
  "subject": "救急",
  "question": "20歳男性。寮に住んでいる。発熱と意識障害を主訴に救急車で搬送された。2日前から38.5度の発熱と頭痛を認めていたが、今朝になって呼びかけに対する応答が鈍くなり意味不明な言動が見られたため友人が救急要請した。目は閉じているが呼びかけで開く。質問に対しては答えるが内容が混乱している。手を挙げるなどの簡単な指示には従う。体温40.2度。心拍数136回/分。血圧126/86。項部硬直、ケルニッヒ徴候を認める。この患者の GCS は何か。",
  "choices": {
    "a": "E2V2M4",
    "b": "E2V3M5",
    "c": "E2V4M6",
    "d": "E3V3M5",
    "e": "E3V4M6"
  },
  "answer": "e",
  "explanation": "目は閉じているが呼びかけで開く→E3、質問に対しては答えるが内容が混乱→V4、手を挙げるなどの指示には従う→M6"
},
{
  "block": "B",
  "number": 34,
  "subject": "循環器",
  "question": "4時間前からの胸痛。心電図で V1~V5 で ST 上昇を認める。",
  "choices": {
    "a": "CK",
    "b": "ALP",
    "c": "ALT",
    "d": "AST",
    "e": "LD"
  },
  "answer": "a",
  "explanation": "心筋壊死が起こると血中の CK、CK-MB、ミオグロビン、心筋トロポニン T が上昇する。○a. 筋の崩壊によって上昇する。"
},
{
  "block": "B",
  "number": 35,
  "subject": "救急",
  "question": "56歳男性。火災現場で意識を失って倒れていた。煙が室内に充満していた。適切な治療はどれか。",
  "choices": {
    "a": "ナロキソン",
    "b": "100%酸素投与",
    "c": "硫酸アトロピン静注",
    "d": "ヒドロキソコバラミン",
    "e": "ヨウ化プラリドキシム"
  },
  "answer": "b",
  "explanation": "気道熱傷は上気道型と肺実質型に大別される。咽頭浮腫による呼吸障害を防ぐため、早期の気管内挿管やCPAPによる人工呼吸管理が必要。CO中毒やシアン中毒や今後起こりうる呼吸障害を想定して、まずは高濃度の酸素投与を行う。"
},
{
  "block": "B",
  "number": 36,
  "subject": "精神科",
  "question": "17歳女性。腕のピリピリ感が出現。最近学校に行けていないとのこと。Covid-19のワクチン接種後からピリピリ感が出現し、3日間改善しないため来院。",
  "choices": {
    "a": "身体症状症",
    "b": "腰椎ヘルニア",
    "c": "ギランバレー症候群",
    "d": "",
    "e": ""
  },
  "answer": "a",
  "explanation": "ストレス下における身体症状症を消去法で選択。身体症状症は身体化障害(多くの身体的愁訴が持続している状態)と疼痛性障害(心理的要因が痛みの発症や持続に関わっている状態)に相当する疾患である。"
},
{
  "block": "B",
  "number": 37,
  "subject": "産婦人科",
  "question": "腹部膨満感が主訴の中年女性の患者。下腹部痛や不正出血はなく、母と姉が乳癌で死亡している。叔母は卵巣癌の治療中である。この患者で変異を認める可能性が高い遺伝子はどれか。",
  "choices": {
    "a": "BRCA1/2 遺伝子",
    "b": "APC 遺伝子",
    "c": "MLH1 遺伝子",
    "d": "PMS2 遺伝子",
    "e": "p53 遣伝子"
  },
  "answer": "a",
  "explanation": "卵巣がんが疑われる。近親者に乳がん、卵巣がんの人がおり、遺伝性乳癌卵巣癌症候群(HBOC)が疑われる。HBOCの患者に対するリスク低減乳房切除術、乳房再建術、リスク低減卵管卵巣摘出術が保険収載となった。○a. BRCA1/2は、遺伝子変異を生まれつき有することにより高率に乳癌および卵巣癌を発症する。DNA修復に関わるがん抑制遺伝子。"
},
{
  "block": "B",
  "number": 39,
  "subject": "血液",
  "question": "男性A型(-)、交通事故で輸血が必要となった。父A型(-)、母A型(+)、妻A型(-)である。輸血できるのはどれか。",
  "choices": {
    "a": "父A型(-)新鮮血",
    "b": "母A型(+)",
    "c": "妻A型(-)",
    "d": "O型(-)赤血球製剤",
    "e": "O型(+)赤血球製剤"
  },
  "answer": "a,c",
  "explanation": "患者の血液型は ABO型 Rh型判定のためオモテ試験、ウラ試験を必ず行う。受血者の不規則抗体による副作用防止のため交差適合試験を行う。○a. ○c. ×b. Rh型が一致しない。×d.緊急時で血液型の結果が待てないときはO型の赤血球を使用するが、今回は既にA型(-)と判明しているため、正解にはならないと判断した。×e. Rh型が一致しない。"
},
{
  "block": "B",
  "number": 41,
  "subject": "感染症",
  "question": "右腋窩の有痛性の掻痒感のない皮疹を主訴に来た男性。腸雑音亢進以外特記すべき所見なし。画像3枚。右腋窩、体幹部、頭皮部の発疹。患者の入室すべき部屋と診察時のマスクは?",
  "choices": {
    "a": "陰圧室 サージカルマスク",
    "b": "大部屋 なし",
    "c": "個室 サージカルマスク",
    "d": "個室 なし",
    "e": ""
  },
  "answer": "a",
  "explanation": "水痘罹患後に三叉神経節や脊髄後根神経節に潜伏感染していた水痘・帯状疱疹ウイルスの再活性化によって疼痛を伴う斑状丘疹および小水疱性発疹を引き起こす。帯状疱疹が播種性(3分節以上)になっている場合には接触感染対策に加え、水痘と同様に空気感染対策が必要。○a. 空気感染対策を行う。患者はサージカルマスク、医療者はN95を着用する。"
},
{
  "block": "B",
  "number": 42,
  "subject": "感染症",
  "question": "右腋窩の有痛性の掻痒感のない皮疹を主訴に来た男性。腸雑音亢進以外特記すべき所見なし。画像3枚。右腋窩、体幹部、頭皮部の発疹。医療者の二次予防でまずすべきことは?",
  "choices": {
    "a": "抗体価確認",
    "b": "ワクチン接種",
    "c": "自宅待機",
    "d": "予防内服",
    "e": ""
  },
  "answer": "b",
  "explanation": "抗体価の確認を行い院内感染を防ぐ。まずは抗体価の確認を行う。ワクチン接種が行えない場合、接触後6日以内であれば免疫グロブリン投与も検討。"
},
{
  "block": "B",
  "number": 44,
  "subject": "呼吸器",
  "question": "80歳の男性。労作時の呼吸困難を主訴に来院した。現病歴:10年前から労作時の呼吸困難を自覚していたが、最近になって増悪したため来院した。生活歴:喫煙を40本/日を50年間。既往歴:特記すべきものはない。現症:意識は清明。身長170cm。体重56kg。体温36.4°C。心拍数90/分、整。血圧130/80mmHg。呼吸数16回。心雑音を認めない。呼吸音は減弱し、呼気は延長している。検査所見:胸部X線写真と胸部CT画像を示す。(COPD?) 44:医師の説明として誤っているものは何か。",
  "choices": {
    "a": "電子タバコに変えてください。",
    "b": "肺炎球菌のワクチンを打ちましょう。",
    "c": "肺癌が発生するリスクがあるので、定期的に画像診察をしましょう。",
    "d": "感冒などを契機に呼吸困難が出現することがあります。",
    "e": "COVID-19を発症すると増悪することがあります。"
  },
  "answer": "a",
  "explanation": "COPD患者に対する指導について問われている。COPDに対する管理の目標は、症状や生活の質の改善、増悪の予防、疾患の進行抑制、全身併存症および肺合併症の予防と治療、生命予後の改善。喫煙を続けると呼吸機能の悪化が加速するので、禁煙が治療の基本となる。増悪をさけるためには、インフルエンザワクチンや肺炎球菌ワクチンの接種が勧められる。×a.禁煙!!"
},
{
  "block": "B",
  "number": 45,
  "subject": "腎臓",
  "question": "尿検査項目のうち診断に有用なものは何か",
  "choices": {
    "a": "尿比重",
    "b": "尿タンパク",
    "c": "尿潜血",
    "d": "尿なんたら",
    "e": "尿ケトン体"
  },
  "answer": "",
  "explanation": "問題文にて何を鑑別するかが復元されていないため、解答不可。a.腎機能における濃縮力を表す。b. 原因として腎前性、腎性、腎後性に分けられる。c. 腎・尿路系の出血、炎症、結石、腫瘍のときに認められる。e. 糖質の不足や利用障害を起因とする脂質の分解や糖新生の亢進を示す。"
},
{
  "block": "B",
  "number": 46,
  "subject": "代謝・内分泌",
  "question": "口渇のある女性、多尿を主訴、夜尿も多い、診断に有効な検査はどれか?",
  "choices": {
    "a": "高張食塩水負荷試験",
    "b": "インスリン負荷",
    "c": "デキサメタゾン抑制試験",
    "d": "立位フロセミド",
    "e": "ブドウ糖負荷試験"
  },
  "answer": "a",
  "explanation": "多尿、口渇感から尿崩症を想起。夜間尿は中枢性尿崩症のキーワード。AVPの分泌障害により集合管での水の再吸収が抑制され低張尿となる。○a. 中枢性尿崩症に対する検査である。"
},
{
  "block": "B",
  "number": 47,
  "subject": "呼吸器",
  "question": "50代?男性 主訴は発熱、咳嗽、膿性痰。血圧は上が110くらい、CRP高い、右下肺野でcoarse crackles聴取。右の肺炎のレントゲンの画像があったと思う。この人に今行うべき検査はどれか?",
  "choices": {
    "a": "気管支鏡検査",
    "b": "喀痰培養",
    "c": "心エコー",
    "d": "呼吸機能検査",
    "e": ""
  },
  "answer": "b",
  "explanation": "咳嗽と膿性痰、coarse crackles聴取と肺炎像から細菌性肺炎を想起。○b.膿性痰を来しており、この培養は起因菌の特定に有効と思われる。"
},
{
  "block": "B",
  "number": 48,
  "subject": "呼吸器",
  "question": "高齢男性。膿性痰がある。タバコ吸いまくり、毎日日本酒1合、coarsecrackleを聴取。疑うべき疾患は?",
  "choices": {
    "a": "肺梗塞",
    "b": "細菌性肺炎",
    "c": "間質性肺炎",
    "d": "自然気胸",
    "e": ""
  },
  "answer": "b",
  "explanation": "ヘビースモーカーの高齢男性に膿性痰がみられ、coarse crackles聴取からCOPDとそれに伴う細菌性肺炎を想起。○b.膿性痰を来しており、細菌性肺炎を第一に考える。"
},
{
  "block": "B",
  "number": 49,
  "subject": "産婦人科",
  "question": "58歳の女性、閉経後の性器出血を主訴に来院した。経膣超音波の所見を示す。この後に行う検査はどれか。(超音波画像:子宮内膜の肥厚を認める、単房性の嚢胞内に充実成分を認める)",
  "choices": {
    "a": "子宮内膜組織診",
    "b": "コルポスコピィ",
    "c": "子宮頸部細胞診",
    "d": "子宮卵管造影検査",
    "e": "プロゲステロン負荷"
  },
  "answer": "a",
  "explanation": "画像がないので何とも言い難いが、復元からは経膣超音波にて子宮内膜の肥厚や腫瘤など子宮体癌を示唆する所見があったと考えられる。よってその診断に有用な検査を選択する。"
},
{
  "block": "B",
  "number": 50,
  "subject": "産婦人科",
  "question": "この疾患のリスクファクターとして考えにくいものはどれか。",
  "choices": {
    "a": "肥満",
    "b": "糖尿病",
    "c": "多産婦",
    "d": "月経不順",
    "e": "乳癌"
  },
  "answer": "c",
  "explanation": "子宮体癌は遅い閉経、前癌病変(子宮内膜増殖症)の存在、女性ホルモンの異常(月経不順、不妊症など)、妊娠や出産の経験がないこと、乳癌や大腸癌の既往歴及び家族歴、肥満や高血圧、糖尿病などがリスク因子となる。○c. リスク因子となるのは妊娠や出産の経験がないことであり、多産婦はリスクが低い"
},
{
  "block": "B",
  "number": 51,
  "subject": "医学総論",
  "question": "発熱と咽頭痛を訴える患者に行う検査で使う検査品はどれか?",
  "choices": {},
  "answer": "",
  "explanation": "復元が不十分なため解答が難しいが、5つ検査器具の画像が提示されて舌圧子や鼻咽頭スワブ等を選ばせたい問題であった可能性はある。"
},
{
  "block": "B",
  "number": 52,
  "subject": "腎臓",
  "question": "腎ろう造設術で適当でないものを選べ。",
  "choices": {
    "a": "抗凝固薬を中止する。",
    "b": "水腎症に適応がある。",
    "c": "体外破砕衝撃術に使用する。",
    "d": "閉塞性腎盂腎炎に禁忌である。",
    "e": "エコーを用いて腎杯から腎盂に留置する。"
  },
  "answer": "c",
  "explanation": "腎漏造設術は出血リスクの高い処置とされており、術前の抗凝固薬の休薬が必要。○b.上部尿路の閉塞や水腎症の治療(尿管ステント留置が困難な場合)に行う。×c. 選択肢は体外衝撃波結石破砕術(ESWL)のこと。ESWLやTULより侵襲的な場合に行う。"
},
{
  "block": "B",
  "number": 53,
  "subject": "医学総論",
  "question": "インフォームドコンセントの成立要件で誤っている物を選べ。",
  "choices": {
    "a": "患者に同意能力がある事",
    "b": "患者へ十分な説明がある事",
    "c": "患者がその説明を理解すること",
    "d": "患者が同意すること",
    "e": "患者が未成年であれば親への説明があればよい。"
  },
  "answer": "e",
  "explanation": "16歳未満では親などの代諾者へのインフォームドコンセントと本人へのインフォームドアセント、16歳以上の未成年者で判断能力を有すると判断される場合には本人に対してもインフォームドコンセントを行う必要がある。"
}
]
